人民幣走資成港元轉強原因？

《光復中環》

《人民幣走資成港元轉強原因？》近日港元轉強，港匯觸發7.75強方兌換保證，金管局從市場買美元沽港元，四月尾已三度入市，迄今累計承接共207.08億港元市場買盤。當中原因，官方的解釋主要是由於市場套息活動及股票投資相關的港元需求均有所增加；除了市場現時對港元的殷切需求外，財政開支增加亦會令港元需求上升。有分柝指，美元減息而香港主要銀行不跟隨減息，是導致港元息差擴大（HIBOR及LIBOR的差距）及港元強勢的原因。但亦有分析指，當中涉及人民幣走資及人民幣匯率貶值壓力的因素存在。

人民幣走資：
近月武漢肺炎令多國開始對中國清算以及全球對中國decoupling 的趨勢不可逆轉，加上近年中美貿易戰爭，許多大陸企業及商人從跟本對中國大陸金融體系喪失信心，擔心人民幣資產會大幅貶值，長遠不看好人民幣，所以導致大量大陸資金轉換成作為美元替代品的港幣作避險。

另外一個走資原因，相信亦牽涉近日人行研推人民幣數碼化，方便內地政府追蹤資金去向，打擊反洗錢及非法金融活動，加速資金轉走人民幣的步伐。

人民幣貶值壓力：
各種以上的外在因素及人民幣走資的情況，相信已經加大人民幣貶值的壓力。固此，人行自2018年以來首次在香港發行離岸市場票據，致2019年密集式7度發行票據，企圖通過於香港主動參與人民幣流動性調節與管理，影響離岸人幣匯率，藉以減低人民幣的貶值壓力。銀行亦可從這個渠道，從向企業及商人轉換港幣得來的人民幣，匯返給中央了。

中資企業財務造假：
另外，近日美國證監會（SEC）連同美國會計監督委員會（PCAOB）共同發表聲明，因中資企業涉及財務造假的重大風險，警告市場不要投資中資企業，亦都可能是其中令港幣轉強的因素。換句話說，美國股市很可能已對中資股關上大門，令香港作為中國集資的重要角色更為重要 （參註一）。 因此，大陸企業可能將來亦都會選擇於香港上市，加強了對港幣的需求。

綜觀以上各種因素及操作，可見大陸仍很需要香港這個國際金融平台。而亦因為這樣，大陸很需要香港的財金官員配合以達到它的目的。近來財經事務及庫務局局長的任命已給予我們一些啓示了。很相信，作為金融專業領域的抗爭者，要發揮好專業監察政府的角色，捍衛香港自身的利益，不要淪為只為中國服務而犠性香港作為國際金融中心的優勢，亦因如此，我們更應該捍衛所僅有的言論自由及金融資訊的透明度。

註1: 根據Refinitv的數據，單是2018年，內地企業在全球招股集資642億美元，多達350億美元是經香港交易所掛牌籌得，而內地企業2018年發行的1659億美元離岸美元債券，有三份之一是在香港進行。